%@P:exocorcp
%@Titre: Centres étrangers (Lyon) -- 2006
On considère l'expression:
\[D=(4x+1)^2-(3x-2)(4x+1).\]
\begin{myenumerate}
\item Développer et réduire l'expression $D$. 
\item Factoriser $D$. 
\item Résoudre l'équation $(4x+1)(x+3)=0$.
\item Calculer la valeur de $D$ pour $x=\sqrt3$ en utilisant la forme
  de $D$ la mieux adaptée.
\end{myenumerate}
%@Correction:
\begin{myenumerate}
  \item
    \[\Eqalign{
      D&=(4x+1)^2-(3x-2)(4x+1)\cr
      D&=(4x)^2+2\times4x\times1+1^2-\left(3x\times4x+3x\times1-2\times4x-2\times1\right)\cr
      D&=16x^2+8x+1-\left(12x^2+3x-8x-2\right)\cr
      D&=16x^2+8x+1-\left(12x^2-5x-2\right)\cr
      D&=16x^2+8x+1-12x^2+5x+2\cr
      D&=4x^2+13x+3\cr
    }\]
  \item
    \[\Eqalign{
      D&=(4x+1)^2-(3x-2)(4x+1)\cr
      D&=(4x+1)(4x+1)-(3x-2)(4x+1)\cr
      D&=(4x+1)\times\left[(4x+1)-(3x-2)\right]\cr
      D&=(4x+1)\times\left[4x+1-3x+2\right]\cr
      D&=(4x+1)\times(x+3)\cr
    }\]
  \item C'est un produit nul donc
    \[\Eqalign{
      4x+1&=0&&\mbox{ou}&&&x+3&=0\cr
      4x&=-1&&&&&x&=-3\cr
      x&=-\frac14\cr
    }\]
    Les solutions de l'équation sont $x=-\dfrac14$ et $x=-3$.
  \item On utilise la forme $D=4x^2+13x+3$. On obtient
    \[\Eqalign{
      D&=4\times\sqrt3^2+13\sqrt3+3\cr
      D&=4\times3+13\sqrt3+3\cr
      D&=12+13\sqrt3+3\cr
      D&=15+13\sqrt3\cr
    }\]
\end{myenumerate}